\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{url}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{epsf}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}	% pour \varnothing
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage{times}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{epic,eepic}
\usepackage{mathrsfs}   % pour la commande \mathscr
% \usepackage{moreverb}   % pour verbatiminput
\usepackage{ifthen}     % pour les versions enseignant/étudiant
\usepackage{graphics}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{multicol}


%% Environnements

\newtheorem{notation}{Notation}
\newtheorem{abus}{Abus de langage}
\newtheorem{corollary}{Corollaire}
\newtheorem{theorem}{Théorème}
\newtheorem{lemma}{Lemme}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{convention}{Convention}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newcommand{\Algf}{\bfseries \sffamily }
\newcommand{\algf}{\sffamily }
\newenvironment{proof}{{\bf Preuve} }{\ensuremath{\Box}\normalsize}
\newcommand{\marginlabel}[1]{\mbox{}\marginpar{\raggedleft\hspace{0pt}#1}}

%% Algorithmes

\newcommand{\BEGIN}{{\algf begin}}
\newcommand{\END}{{\algf end}}
\newcommand{\IF}{{\algf if}}
\newcommand{\THEN}{{\algf then}}
\newcommand{\ELSE}{{\algf else}}
\newcommand{\ELIF}{{\algf elif}}
\newcommand{\FI}{{\algf fi}}
\newcommand{\WHILE}{{\algf while}}
\newcommand{\FOR}{{\algf for}}
\newcommand{\DO}{{\algf do}}
\newcommand{\OD}{{\algf od}}
\newcommand{\RETURN}{{\algf return}}
\newcommand{\PROCEDURE}{{\algf procedure}}
\newcommand{\FUNCTION}{{\algf function}}
\newcommand{\INDENTER}{{\algf si} \=\+\kill}

%% Opérateurs

\newcommand{\initial}{\mathop{\mathsf{init}}}
\newcommand{\separant}{\mathop{\mathsf{sep}}}
\newcommand{\rem}{\mathop{\mathsf{rem}}}
\newcommand{\quo}{\mathop{\mathsf{quo}}}
\newcommand{\lcoeff}{\mathop{\mathsf{lcoeff}}}
\newcommand{\mvar}{\mathop{\mathsf{mvar}}}
\newcommand{\ld}{\mathop{\mathrm{ld}}}
\newcommand{\rank}{\mathrm{\mathsf{rank}}}
\newcommand{\prem}{\mathop{\mathsf{prem}}}
\newcommand{\remp}{\mathrel{\mathsf{partial\_rem}}}
\newcommand{\remf}{\mathrel{\mathsf{full\_rem}}}
\renewcommand{\gcd}{\mathop{\mathrm{gcd}}}
\renewcommand{\deg}{\mathop{\mathrm{deg}}}
\newcommand{\ord}{\mathop{\mathrm{ord}}}
\newcommand{\pairs}{\mathop{\mathrm{pairs}}}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\ideal}[1]{(#1)}
\newcommand{\cont}{\mathop{\mathrm{contenu}}}
\newcommand{\pp}{\mathop{\mathrm{partie\_primitive}}}
\newcommand{\init}{\mathop{\mathrm{coefficient\_dominant}}}
\newcommand{\pgcd}{\mathop{\mathrm{pgcd}}}
\newcommand{\ppmc}{\mathop{\mathrm{ppcm}}}
\newcommand{\NF}{\mathop{\mathrm{NF}}}
\newcommand{\rang}{\mathop{\mathrm{rang}}}
\newcommand{\card}{\mathop{\mbox{card}}}

%% Ensembles mathématiques

\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}

%% Réécriture

\newcommand{\egaldef}{\mathop{\underset{\mathrm{def}}{=}}}
\newcommand{\fleche}{\hbox to 1cm {\rightarrowfill}}
\newcommand{\chefle}{\hbox to 1cm {\leftarrowfill}}
\newcommand{\mafleche}{\mathrel{\fleche}}
\newcommand{\machefle}{\mathrel{\chefle}}
\def\build#1_#2^#3{\mathrel{\mathop{\kern 0pt#1}\limits_{#2}^{#3}}}

%% Saturations

\newbox\deuxpoints
\setbox\deuxpoints=\hbox{:}
\def\dv{\mathbin{\raisebox{1pt}{\copy\deuxpoints}}}
\newbox\infini
\setbox\infini=\hbox{\footnotesize $\infty$}
\def\sat#1{#1^{\copy\infini}}
\def\H#1{H_{\!{#1}}}
\def\S#1{S_{\!{#1}}}
\def\HH#1{\sat{\H{#1}}}
\def\SS#1{\sat{\S{#1}}}

%% \question -> numérote les question
%% \Question{k} -> indique en plus que la question vaut k points
%% \Section{intitulé} -> rajoute à l'intitulé la somme des points des 
%%    questions qui figurent dans la section (faire deux compilations).

\newcounter{question_counter}
\setcounter{question_counter}{0}
\newcommand{\question}{\addtocounter{question_counter}1 %
    \paragraph{\bf Question \arabic{question_counter}.}}
\newcommand{\questiondiff}{\addtocounter{question_counter}1 %
    \paragraph{\bf Question \arabic{question_counter} (plus difficile).}}

\newcounter{points_counter}
\newcounter{section_points_counter}
\newcommand{\Question}[1]{\addtocounter{question_counter}1 %
    \addtocounter{points_counter}{#1} %
    \addtocounter{section_points_counter}{#1} %
    \typeout{Question \arabic{question_counter}. Total des points \arabic{points_counter}} %
    \typeout{points_counter_\Alph{section} \arabic{section_points_counter}} %
    \paragraph{\bf Question \arabic{question_counter}}{[#1\,\ifnum #1 = 1 pt\else pts\fi]}.}

\newcommand{\Section}[1]{\setcounter{section_points_counter}0 %
    \section{{#1} (\ref{points_counter_\Alph{section}} points)}}

%% \solution{...}
%% \progsol{fichier_source}

\newboolean{corrige}
\setboolean{corrige}{false}
\newcommand{\solution}[1]{%
\ifthenelse{\boolean{corrige}}%
{\small\begin{quote}{\sc Solution. }#1\end{quote}\normalsize}{}}
\newcommand{\progsol}[1]{%
\ifthenelse{\boolean{corrige}}%
{\small\begin{quote}{\sc Solution. }\footnotesize\verbatiminput{#1}\end{quote}\normalsize}{}}

%% Fait en sorte que la font verbatim soit \footnotesize

\makeatletter %
\renewcommand{\verbatim@font}{ %
    \ttfamily\footnotesize\catcode`\<=\active\catcode`\>=\active %
}
\makeatother

\begin{document}
\begin{center}
{\bf Polytech'Lille --- GIS 3 --- Structures de Données --- Feuille de TP numéro 3}
 
\end{center}
\medskip
\hrule
 
\bigskip

\section{Analyse de l'algorithme de Karatsuba}

On s'intéresse à la méthode de Karatsuba.
On note~$f(n)$ le nombre d'opérations arithmétiques sur les {\tt double}
effectuées.

\paragraph{Étape 1.}
Les deux questions qui suivent sont destinées à établir
la fonction $f_{\mathrm{simplifie}}(n)$, qui donne le nombre
d'opérations sur les {\tt double} par l'algorithme de Karatsuba,
dans le cas simplifié $n = 2^k$.

\question
En analysant le code de la fonction {\tt Karatsuba} de la feuille
de TD, écrire une relation de récurrence avec condition initiale, 
pour la méthode de Karatsuba, dans le cas simplifié où $n = 2^k$.
Faire attention à la condition initiale (multiplication élémentaire
de deux polynômes constants). L'intuition peut être trompeuse. 
Bien regarder le code donné sur la feuille de TD.

\question
Résoudre cette relation de récurrence avec condition initiale,
en utilisant le logiciel MAPLE (disponible sur le serveur {\tt weppes}).
Dans la suite de cet énoncé, on appellera $f_{\mathrm{simplifie}}(n)$ 
la formule ainsi obtenue. Compléter~:
$$f_{\mathrm{simplifie}} (n) = \hspace*{6cm}$$
Pour vous aider, voici la résolution, avec MAPLE, d'une autre
relation de récurrence avec condition initiale.
\begin{verbatim}
fboulier@weppes$ /usr/local/maple11/bin/maple
> syst := { f(n) = 2*f(n-1) + 3, f(0) = 1 };
                   syst := {f(n) = 2 f(n - 1) + 3, f(0) = 1}

> rsolve (syst, f(n));
                                      n
                                   4 2  - 3
\end{verbatim}

\paragraph{Étape 2.}
Les questions qui suivent sont destinées à fabriquer un fichier
de mesures (une courbe mesurée) donnant le nombre d'opérations
flottantes sur les {\tt double} effectuées par une vraie 
implantation de l'algorithme de Karatsuba, pour des valeurs
quelconques de~$n$.

\question
Télécharger le fichier {\tt "Karatsuba.c"}. Le compiler et l'exécuter.
Pour le compiler, il est nécessaire d'éditer les liens avec
la bibliothèque mathématique (option {\tt -lm}).
\begin{verbatim}
$ wget --no-cache http://www.lifl.fr/~boulier/polycopies/SD/Karatsuba.c
$ gcc Karatsuba.c -lm
\end{verbatim}

\question
Modifier le programme pour qu'il compte, à l'exécution, le nombre
d'opérations arithmétiques sur les {\tt double} effectuées par 
l'algorithme de Karatsuba. Afficher les mesures sur deux colonnes~:
une pour~$n$ et une pour~$f(n)$. Aller jusqu'à $n = 600$.
Enregistrer le résultat dans un fichier {\tt "Karatsuba.stats"}. 
Voici un exemple (les valeurs numériques sont fausses)~:
\begin{verbatim}
# n f(n)
  0 1
  1 5
  2 13
  3 29
  4 61
  5 125
  6 253
  7 509
  8 1021
  9 2045
\end{verbatim}

\question
Même question, mais pour la multiplication élémentaire.
Le fichier doit s'appeler {\tt "Elementaire.stats"}.

\question
Chacun de ces deux fichiers définit une courbe (une courbe «~mesurée~»).
Tracer sur un même graphique, avec GNUPLOT, les deux courbes
mesurées. Quel est le meilleur algorithme~? 
À partir de quelle valeur de~$n$ est-il meilleur~?

Pour vous aider, voici quelques commandes GNUPLOT.
\begin{verbatim}
$ gnuplot
gnuplot> plot "fichier1" with lines, "fichier2" with lines
gnuplot> plot [0:100] "fichier1" with lines, 2*x**2 
\end{verbatim}

\paragraph{Étape 3.}
Les questions qui suivent sont destinées à se convaincre, au
moins expérimentalement, que le nombre~$f(n)$ d'opérations sur les
{\tt double} effectuées, dans tous les cas, par l'algorithme de Karatsuba,
est bien un équivalent asymptotique de la 
fonction~$f_{\mathrm{simplifie}} (n)$ établie dans le cas simplifié
uniquement. 

\question
Tracer sur un même graphique, avec GNUPLOT, la courbe mesurée
correspondant à l'algorithme de Karatsuba et la courbe théorique du 
cas simplifié~$f_{\mathrm{simplifie}} (n)$ (attention, avec GNUPLOT,
la variable doit être appelée~$x$ et pas~$n$). 
Normalement, les deux courbes doivent se croiser pour tout~$n$ de la 
forme $2^k$. Vérifier. 

\question
Où se situe la courbe théorique du cas simplifié~$f_{\mathrm{simplifie}} (n)$ 
par rapport à la courbe mesurée~$f(n)$~? 
En faisant confiance au graphique, 
peut-on affirmer que $f(n) \in \Omega (n^{\log_2(3)})$~? 
que $f(n) \in O (n^{\log_2(3)})$~? 
que $f(n) \in \Theta (n^{\log_2(3)})$~? 

\question
Pour finir de se convaincre que $f(n) \in \Theta (n^{\log_2(3)})$, on
peut appliquer deux méthodes~:
\begin{enumerate}
\item Chercher empiriquement une autre courbe $F (n)$, asymptotiquement
        équivalent à~$f_{\mathrm t} (n)$, située de «~l'autre côté~» de
        la courbe mesurée.
\item Tester la courbe $F (n) \egaldef f(2\,n)$.
        Développer la formule avec MAPLE.
\end{enumerate}

\paragraph{Étape 4.}
Cette étape apporte quelques compléments aux questions précédentes.

\question
S'il fallait approximer la courbe mesurée par une formule de la
forme $a\,n^{\log_2(3)}$, quelle serait la meilleure valeur pour~$a$~?
Une solution consiste à utiliser la fonction {\tt fit} de GNUPLOT.
Quelle valeur obtient-on~?
$$a = \hspace*{6 cm}$$
\begin{verbatim}
$ gnuplot
gnuplot> log2(x)=log(x)/log(2)
gnuplot> fit a*x**log2(3)+b*x+c "fichier" via a,b,c
\end{verbatim}

\question
Dans notre implantation de l'algorithme de Karatsuba, on appelle
la multiplication élémentaire quand~$n = 1$. Or, la multiplication
élémentaire reste meilleure que l'algorithme de Karatsuba pour
des valeurs de~$n$ plus élevées que~$1$.

Modifier en conséquence le seuil à partir duquel l'algorithme de 
Karatsuba devrait appeler la multiplication élémentaire.

Le seuil optimal n'est pas celui qu'on a déterminé graphiquement
quelques questions plus haut. Voyez-vous pourquoi~? Déterminer ce seuil
expérimentalement.

Le nouvel algorithme est-il toujours équivalent asymptotiquement
à~$n^{\log_2(3)}$~?
Si oui, quelle nouvelle valeur donner à la constante~$a$ de
la question précédente~?

\end{document}


