%------------------------------------------------------------------------------
\section{Compilation s\'epar\'ee}
\label{sec:CompilationSeparee}

\paragraph{Principes \'el\'ementaires de programmation modulaire}
Parmi les r\`egles commun\'ement admises de codage, on peut citer~:
\begin{itemize}
\item  l'abstraction   des  constantes  litt\'erales   (utilisation du
  \verb+#define+ pour utiliser des constantes)~;
\item la  fragmentation  de code  afin,  par exemple, d'am\'eliorer sa
  maintenance~;
\item la factorisation   du code permettant  d'\'ecrire des  fonctions
  utilisables par plusieurs programmes diff\'erents.
\end{itemize}
Supposons que  l'on  souhaite produire  un  ex\'ecutable \`a partir de
deux fichier. On consid\`ere le premier fichier \texttt{foo.c}

\input{Verbatim/compilSeparee.c.verb}

en conjonction avec le fichier \texttt{bar.c}

\input{Verbatim/plusgrand.c.verb}

et l'on d\'esire obtenir     un ex\'ecutable. Il faut  tout    d'abord
construire deux fichiers objets~:
\begin{verbatim}
gcc -c foo.c
gcc -c bar.c
\end{verbatim}
et ensuite compiler un ex\'ecutable~:
\begin{verbatim}
gcc foo.o bar.o
\end{verbatim}
\paragraph{Variable partag\'ee}
Lorsqu'il   est  in\'evitable d'utiliser  une   variable   commune \`a
plusieurs  fichiers source, on doit  indiquer  au compilateur que deux
variables  portant le m\^eme nom  mais d\'eclar\'ees dans des fichiers
diff\'erents correspondent  au m\^eme objet.  Pour   ce faire, on peut
d\'efinir la variable \texttt{var} dans le fichier \texttt{foo.c}~:
\begin{verbatim}
type var ;
\end{verbatim}
et y faire r\'ef\'erence dans le fichier \texttt{bar.c} comme suit~:
\begin{verbatim}
extern type var ;
\end{verbatim}
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Make}
\label{sec:Make}
%------------------------------------------------------------------------------
\section{De quelques outils du \texttt{shell}}
\label{sec:OutilsDuShell}
\subsection{Le manuel du programmeur Linux}
\label{sec:man}
\verb?man cmd? affiche le manuel de la commande d\'esign\'ee par
\texttt{cmd}, i.e.\ les rubriques suivantes (qui ne sont pas
forc\'ement pr\'esentes):
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
NAME & \\ 
SYNOPSIS : & liste des arguments, options \\
           & (ceux qui sont sp\'ecifi\'es entre [] sont facultatifs ; ne pas taper ces []) \\
DESCRIPTION : & explications sur ces arguments, options \\
EXAMPLE & \\
WARNINGS & \\
FILES : & fichiers utilis\'es \\
SEE ALSO : & r\'ef\'erences crois\'ees \\
DIAGNOSTICS : & codes de retour \\
BUGS : & comportements anormaux
\end{tabular}
\end{center}
 Ces manuels sont regroup\'es en diff\'erentes sections (voici
celles de Linux)~:
\begin{enumerate}
\item Commandes utilisateurs (\texttt{tcsh}, \texttt{cp}, \texttt{ls},
  \texttt{mkdir} UNIX, \texttt{printf} UNIX).
\item Appels syst\`emes (\texttt{fork}, \texttt{open}, \texttt{mkdir}, etc).
\item  Biblioth
  \`eques (C, fortran, pascal \ldots : \texttt{atoi}, \texttt{malloc}, \texttt{printf} de~C).
\item Fichiers sp\'eciaux et p\'eriph\'eriques (\texttt{console},
  \texttt{socket}, etc).
\item Formats de fichiers (\texttt{aliases}, \texttt{term}, etc).
\item Jeux 
\item  Autres (\texttt{ascii}, \texttt{man}, etc).
\item Commandes administration (\texttt{ping}, \texttt{halt}, etc).
\end{enumerate}
Chaque manuel correspond \`a un fichier rang\'e dans un r\'epertoire~:
par exemple, le manuel de \texttt{tcsh} est stock\'e --- sous format
comprim\'ee --- dans \texttt{/usr/man/man1/tcsh.1.bz2}

On peut pr\'eciser la section de la commande dont on cherche le manuel
: \verb?man -S 3 printf?.


Pour avoir la liste des commandes se rapportant \`a la cha\^\i{}ne de
carat\`eres \texttt{chaine} : \verb?man -k chaine?.

\subsection{Cr\'eation de fichier d'archive avec \texttt{tar}}
\label{sec:tar}
%------------------------------------------------------------------------------
\section{R\'ecapitulatif des commandes gdb}
\label{sec:gdb}
\input{TeX/RecapitulatifGDB}




